% ┌─────────────┐
% │ binominal I │
% └─────────────┘

\againframe<6>{nompred}


\begin{frame}{חג״ם בעברית}
	רקע:
	\begin{quote}\normalfont
		המושג „חג״ם” (\IPA{/χaˈgam/}, \textbf{ח}סרי \textbf{ג}וף ו\textbf{מ}ספר) נטבע על ידי חיים רוזן במהדורה השניה של „עברית טובה” \L{\parencite{rosen.h.b:1977:ivrit-tova}} משנת 1963.
		מאמר קצר ומעניין של כוזר על הנושא: \L{\cite{kuzar.r:1992:xagam}}.
	\end{quote}

	דוגמאות:
	\begin{itemize}
		\item טוב/נחמד/מעניין/כיף לאכול מנגו קר בקיץ.
		\item טוב/נחמד/מעניין/כיף שבאת.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}<1>[label=nom:bi:1]{דו איברי א׳: תוכן פסוקית}
	\footnotesize
	\begin{english}
		\begin{columns}
			\begin{column}[T]{0.6\textwidth}
				\scriptsize
				\textbf{Rheme}:

				A special word-class correlated with a \emph{semi-open} paradigm of lexemes which elsewhere manifest properties of \emph{adjectives}, \emph{substantives}, \emph{adverbials}. […]:
				\begin{itemize}
					\item \alert<3>{\C{teg}} (\alert<3>{inf.}) ‘it’s fair’
					\item \alert<4>{\C{gresyn}} (\alert<4>{\C{na-}}, inf.) ‘unfortunately’, ‘it’s a pity’, ‘lamentably’
					\item \alert<2>{\C{rhyfedd}} (\C{mai-}, \C{na-}, \alert<2>{inf.}, \C{fel-}) ‘it’s strange, strangely’, \alert<2>{(neg.)} ‘no wonder’
					\item \alert<5>{\C{gobeithio}} (\C{mai-}, \C{y-}, \alert<5>{\C{hynny}}) ‘let’s hope’
					\item \alert<6>{\C{nid}} (\C{na-}, \alert<6>{inf.}) ‘it’s not the case’
					\item \alert<7>{\C{rhaid}} (\C{mai-}, \alert<7>{inf.}) ‘it’s necessary’, ‘it must be’
					\item \scriptsize
						\C{amhosibl} ‘impossible’,
						\C{amlwg} ‘evident’,
						\C{anodd} ‘difficult’
						\C{braf} ‘nice, pleasant, fine’,
						\C{bron} ‘almost',
						\C{chwithig} ‘awkward’,
						\C{da} ‘good, well’,
						\C{dimau} ‘doubtless(ly), no doubt’,
						{[…]}
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}[T]{0.4\textwidth}
				\textbf{Theme}:
				\begin{itemize}
					\item \alert<2,3,6,7>{infinitive} (verb-noun), \alert<3>{alone} or \alert<2,7>{as a component of a subnexus (\C{i-} marked agent theme + infinitive rheme}; \alert<6>{other agent~+ infinitive constructions})
					\item \alert<4>{Nexus-substantiving converters} (\C{y-}/\alert<4>{\C{na-}}, \C{mai-}, \C{fel-})
					\item \alert<5>{\C{hynny}}; anaphoric referent to a nexus-clause (or ulta-clause)-content
				\end{itemize}
			\end{column}
		\end{columns}
	\end{english}
\end{frame}




\againframe<3>{nom:bi:1} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
		\gla {[…]} ond \textbf{teg} \patternsep{} \textbf{awgrymu} y gellid edrych arno eto.//
			\glb ~ אֲבָל הוגן ~ לרמוז \Nmlz{} להיות\_יכול.\Impf{}.\Imprs{} להסתכל \Prep{}.\Tsg{}.\M{} שוב//
			\glft {[…]} אבל \textbf{הוגן לרמוז} שאפשר היה להסתכל עליו שוב.//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<4>{nom:bi:1} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Gresyn} \patternsep{} \textbf{na} chawsom fwynhau dogn helaethach o’r odlau.//
			\glb סֶבֶל ~ \Nmlz{}.\Neg{} לקבל.\Pst{}.\Fpl{} להנות מנה שופע.\Comp{} \Prep{}-\Def{} מזמור.\Pl{}//
			\glft \textbf{חבל שלא} יכולנו (\E{we didn’t get to}) להנות מהחלק הגדול יותר של המזמורים.//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<2>{nom:bi:1} % dim rhyfedd
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Dim} \textbf{rhyfedd}, felly, \patternsep{} \textbf{i’w} \textbf{mam} \textbf{edrych} yn anfoddhaol.//
			\glb \Neg{} מוזר אם\_כן ~ \Prep{}-\Poss{}.\Tpl{} אמא להִראות \Prep{} בלתי־מרוצה//
			\glft \textbf{אין פלא}, אם כן, \textbf{שאמא שלהם נראתה} לא מרוצה.
			\exsrc{KR}{Traed mewn Cyffion}{t.~48}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<5>{nom:bi:1} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Gobeithio} \patternsep{} \textbf{hynny} wir//
			\glb לקוות ~ \Dem{}.\Dist{}.\N{} \Interj{}//
			\glft \textbf{נקווה} שאכן \textbf{כך} / \textbf{אני מקווה} שאכן \textbf{כך}.
			\exsrc{KR}{Y Byw sy’n Cysgu}{t.~189}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<6>{nom:bi:1} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Nid} \patternsep{} \textbf{fy} \textbf{mod} \textbf{i} \textbf{am} \textbf{ofyn} dy gyngor di.//
			\glb \Neg{} ~ \Poss{}.\Fsg{} להיות \Fsg{} \Prep{} לבקש \Poss{}.\Ssg{} עצה \Ssg{}//
			\glft \textbf{זה לא שאני הולך/ת לבקש} את עצתך.
			\exsrc{KR}{Hyn o Fyd}{t.~77}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<7>{nom:bi:1} % rhaid + inf
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla “\textbf{Rhaid} \textbf{imi} \textbf{eistedd} i lawr i feddwl,” meddai’r Frân Ddu.//
			\glb צריך \Prep{}.\Fsg{} לשבת \Prep{} רצפה \Prep{} לחשוב \Vd{}.\Impf{}.\Tsg{}-\Def{} עורב שחור//
			\glft „\textbf{אני} \textbf{צריכה} \textbf{להתיישב} לחשוב,” אמרה העורבת השחורה.
			\exsrcnochap{Esop}{Y Frân Wen}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}
